# *Tooltip* (Alertas Flutuantes)

São alertas flutuantes que proporcionam ao usuário um *feedback* do sistema, informando sobre algum aspecto da interface que mereça maior atenção.

![Exemplo de tooltip.](imagens/tooltip-sample.png)
*Exemplo de tooltip*

Utilize *tooltip* quando:

- houver necessidade de agregar detalhes de informação a elementos da interface ou qualquer informação visível na tela;

- houver necessidade de exibição de informação que, em um primeiro momento, não necessita estar visível.

---

## Anatomia

O *tooltip* é composto pelos seguintes elementos:

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Balão Flutuante | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Obrigatório |
| 2 | Seta Direcional | --- | Obrigatório |
| 3 | Título | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 4 | Conteúdo | --- | Obrigatório |
| 5 | Botão Fechar | --- | Opcional |

![Anatomia do tooltip.](imagens/tooltip-anatomy.png)
*Anatomia do tooltip*

---

### Detalhamento dos Itens

#### 1. Balão Flutuante (Obrigatório)

O balão flutuante é o elemento essencial que contém todo conteúdo informativo do *tooltip* e possui as seguintes  características:

- Posicionamento dinâmico;
- Visibilidade dinâmica;
- Flutua sobre todos os outros elementos da tela.

Este também pode ser apresentado com configurações de cores diferenciadas dependendo do contexto.

![Balões flutuante.](imagens/tooltip-container.png)
*Balões Flutuantes com cores diferenciadas*

**Atenção:** por ser um elemento flutuante e se encontrar na camada 4 de elevação, o *tooltip* deve sempre apresentar sombras.

Consulte o documento de [Fundamentos Visuais > Elevação](/ds/fundamentos-visuais/elevacao) para mais detalhes.

#### 2. Seta Direcional (Obrigatório)

A seta direcional é elemento obrigatório, e tem por finalidade indicar o elemento da interface ao qual o *tooltip* se refere.

A seta pode ocorrer em qualquer um dos lados do balão flutuante. Este comportamento é útil para melhor ajuste do *tooltip* em relação à interface.

![Setas direcionais](imagens/tooltip-arrows.png)
*Setas direcionais nas quatro direções do tooltip*

**Atenção:** caso a seta seja utilizada no topo ou na base do balão flutuante, esta deverá permanecer centralizada horizontalmente com o balão flutuante. Caso a seta seja usada nas laterais do balão flutuante, esta deve permanecer centralizada verticalmente em relação ao balão flutuante.

#### 3. Título (Opcional)

O título do *tooltip* pode ser utilizado quando houver a necessidade de conferir mais ênfase à informação apresentada.

**Atenção:** nunca utilize o título com função de texto informativo. Confira a imagem abaixo:

![Não utilize tooltips contendo apenas títulos.](imagens/tooltip-title.png)
*Não utilize tooltips contendo apenas títulos*

#### 4. Conteúdo (Obrigatório)

O conteúdo do *tooltip* deve sempre apresentar o texto informativo como padrão.

![Conteúdo do tooltip com texto informativo padrão.](imagens/tooltip-type-default.png)
*Conteúdo do tooltip com texto informativo padrão*

Se for necessário apresentar conteúdos mais complexos, é possível utilizar recursos interativos como *buttons*, *hiperlinks* ou elementos gráficos, como imagens e ícones. É possível ainda a formatação de texto com recursos estilísticos como: *bold*, itálico, etc., assim como alinhamentos de texto variados. Nestes casos, utilize o tipo *popover*.

![Conteúdo do tooltip.](imagens/tooltip-content.png)
*Conteúdo do tooltip*

**Atenção:** tenha sempre a preocupação de conferir o contraste dos elementos do conteúdo do *popover*.

#### 5. Botão Fechar (Opcional)

Utilize o componente *button* circular com ênfase terciária de densidade alta apenas no tipo *popover* e posicione-o sempre no canto superior direito do balão flutuante.

![Botão fechar.](imagens/tooltip-icon-close.png)
*Botão fechar em um tooltip do tipo popover*

---

## Tipos

### 1. Padrão

*Tooltips* do tipo padrão são aqueles que surgem automaticamente na tela ao se passar o ponteiro do *mouse* sobre um elemento (*mouse over*). São contextuais e devem apresentar informações curtas e concisas.

![Tipo tooltip padrão.](imagens/type-tooltip.png)
*Tooltips do tipo padrão*

Geralmente são utilizados para explicar um ícone ou uma ação relacionada ao elemento relacionado ou trazer um *feedback* relacionada a uma ação previamente executada.

### 2. *Popover*

São *tooltips* que ficam visíveis na tela até serem fechados pelo usuário. Por isso apresentam sempre um botão para fechá-lo.

Podem ser acionados por meio de clique ou já serem apresentados automaticamente pelo sistema.

Podem trazem uma maior complexidade de informação e permitem maior estilização de seu conteúdo, inclusive com a possibilidade de inclusão de elementos interativos e de elementos gráficos.

![Tipo tooltip popover.](imagens/type-popover.png)
*Tooltips do tipo popover*

Geralmente são utilizados como um complemento da navegação. Como podem ocorrer problemas de acessibilidade, utilize somente quando for indispensável e ofereça sempre alternativas de acesso para o mesmo conteúdo.

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

O comportamento responsivo do componente *tooltip* é invariável, com relação às suas dimensões, pois é sempre exibido de forma flutuante sobre a tela e com posicionamento dinâmico. Portanto, as dimensões da tela não afetam sua forma característica.

![Grid de 12 colunas.](imagens/tooltip-behavior-grid-12-cols.png)
*Grid de 12 colunas*

![Grid de 8 colunas.](imagens/tooltip-behavior-responsive-grid-8-cols.png)
*Grid de 8 colunas*

#### *Grids* de 4 Colunas

No *grid* de 4 colunas, o *tooltip* também não sofre alterações sobre sua aparência ou dimensões, porém existem restrições a respeito do seu acionamento. Por não haver evento *mouse over* em dispositivos móveis, o *tooltip* terá seu acionamento restrito apenas ao clique ou foco. Observe abaixo:

- 1- Acionamento por clique;
- 2- Acionamento por foco.

![Grid de 4 colunas.](imagens/tooltip-behavior-responsive-grid-4-cols-start.png)
*Grid de 4 colunas - acionamento restrito ao clique, foco ou automático*

### 2. Direções do *Tooltip*

Por princípio, as setas direcionais devem estar apontadas para o elemento ao qual o *tooltip* se refere e o *tooltip* deve estar posicionado próximo a este elemento.

Por padrão, o *tooltip* será localizado no topo do elemento ao qual se refere. Observe abaixo:

![Posicionamento do tooltip padrão.](imagens/tooltip-behavior-position.png)
*Posicionamento do tooltip padrão no topo do elemento*

No entanto, o posicionamento do *tooltip* pode variar conforme a necessidade do *layout*.

![Posicionamento do tooltip variado.](imagens/tooltip-behavior-position-2.png)
*Variados posicionamentos permitidos do tooltip*

A posição do *tooltip* em relação ao elemento varia conforme a posição e os limites da tela.

Acompanhe a seguir:

- 1- Caso o elemento esteja próximo ao topo da tela, o *tooltip* deve estar posicionado abaixo do elemento;

- 2- Caso o elemento esteja próximo à base da tela, o *tooltip* deve estar posicionado acima do elemento;

- 3- Caso o elemento esteja próximo à lateral esquerda da tela, o *tooltip* deve estar posicionado à direita do elemento;

- 4- Caso o elemento esteja próximo à lateral direita da tela, o *tooltip* deve estar posicionado à esquerda do elemento.

![Posicionamento e limites da tela.](imagens/tooltip-behavior-directions.png)
*Posicionamento e limites da tela*

### 3. Acionamento do *Tooltip*

O *tooltip* pode ser configurado para ser acionado por meio dos seguintes eventos:

- 1- *Mouse over*: quando o usuário passa o ponteiro do *mouse* sobre o elemento. Use somente no tipo padrão;

- 2- Clique: quando o usuário clicar no elemento. Use somente no tipo *popover*;

- 3- *Foco:* quando o estado foco for acionado no elemento. Use em todos os tipos.;

- 4- Automaticamente: quando for programado pelo sistema para ser mostrado em determinada situação, independentemente de ação do usuário. Use somente no tipo *popover*.

![Possibilidades de acionamento do tooltip.](imagens/tooltip-behavior-start.png)
*Possibilidade de acionamento do tooltip*

### 4. Fechamento do *Tooltip*

O *tooltip* pode ser configurado para ser ocultado por meio dos seguintes eventos:

- A- *Mouse out*: quando o usuário retirar o ponteiro do *mouse* de cima do elemento;

- B- *Clique*: ao clicar no *button* fechar ou clicar em qualquer área da tela fora do *tooltip*;

- C- *Por tempo determinado:* quando for programado para ser ocultado após um tempo predefinido pelo sistema.

![Fechamentos do tooltip.](imagens/tooltip-behavior-hide.png)
*Fechamentos do tooltip*

### 5. Largura do *Tooltip* x Conteúdo Interno

A largura do *tooltip* cresce conforme aumenta o conteúdo. No entanto, esteja atento às boas práticas e procure utilizar um conteúdo textual curto e objetivo.

- 1- Largura mínima do *tooltip*: corresponde a um conteúdo de texto informativo de 12 caracteres;
- 2- Largura ajustável ao texto.

![Largura do tooltip.](imagens/tooltip-behavior-text-size.png)
*Largura do tooltip*

A altura do *tooltip* também se ajusta proporcionalmente à quantidade de conteúdo.

![Exemplo de altura do tooltip ajustável ao conteúdo.](imagens/tooltip-size-2.png)
*Neste exemplo, a altura do tooltip original (1) cresceu conforme recebeu mais conteúdo (2)*

### 6. Densidades

Pode-se encontrar o componente *tooltip* nas três densidades abaixo. Utilize a que melhor se adequar ao seu *layout*.

![Densidades previstas para o tooltip.](imagens/tooltip-densidades.png)
*Densidades previstas para utilização no tooltip*

### 7. Estados

O componente *tooltip* pode ser apresentado nos seguintes estados:

#### Estado Informativo

É o estado padrão do *tooltip*. É utilizado quando o objetivo da mensagem consiste em uma informação neutra.

![Estado informativo aplicado emm fundo claro e fundo escuro.](imagens/tooltip-state-info.png)
*Estado Informativo aplicado em fundo claro e fundo escuro*

#### Estado Sucesso

Utilize o estado Sucesso quando o objetivo da mensagem for transmitir ideia de conclusão com êxito de uma tarefa ou etapa.

![Estado sucesso aplicado emm fundo claro e fundo escuro.](imagens/tooltip-state-success.png)
*Estado Sucesso aplicado em fundo claro e fundo escuro*

#### Estado Alerta

O estado Alerta deve ser utilizado quando o objetivo da mensagem for transmitir uma ideia de advertência ao usuário, geralmente com finalidade de prevenção de erros.

![Estado alerta aplicado emm fundo claro e fundo escuro.](imagens/tooltip-state-alert.png)
*Estado Alerta aplicado em fundo claro e fundo escuro*

#### Estado Erro

Utilize o estado Erro quando o objetivo da mensagem for transmitir a ocorrência de erro por parte do usuário ou do sistema.

![Estado erro aplicado emm fundo claro e fundo escuro.](imagens/tooltip-state-danger.png)
*Estado Erro aplicado em fundo claro e fundo escuro*

**Atenção:** não confie apenas nas cores para transmitir uma mensagem. Utilize o título do *tooltip* para reforçar que se trata de um *tooltip* de erro, alerta ou sucesso.

---

## Melhores Práticas

- Use *tooltips*  somente quando necessário pois o uso excessivo deste recurso pode ser irritante para a experiência do usuário.

- *Tooltips* podem ser uma forma útil de introduzir os usuários a novas e importantes funcionalidades, mas quando o usuário aprender a usar essa funcionalidade, esse *tooltip* deve desaparecer.

- *Tooltips* devem ser incisivos, informativos e orientados à ação. Se você precisa escrever um texto para explicar aos usuários o que eles precisam fazer, então um *tooltip* não é a melhor solução. Talvez seja melhor fornecer ao usuário um tutorial em vídeo ou até mesmo um guia interativo.

- O texto do *tooltip* deve ser curto e ir direto ao ponto, deve ser informativo e não enrolado e deve ser orientado à ação, indicando ao usuário o que ele precisa e o que ele pode fazer. Ele também pode ser útil para explicar aos usuários como uma funcionalidade específica que eles estão observando os ajudará.

- Use um *tooltip* por vez na tela. Por atrair o foco da atenção do usuário para um determinado elemento na tela, não é interessante apresentar mais de um *tooltip* ao mesmo tempo.

---

## Especificações

### Alinhamentos

|Name|Property|Spacing Token|
|--|--|:--:|
| Seta Direcional | Align | `--spacing-vertical-center` |
| Seta Direcional | Align | `--spacing-horizontal-center` |

### Espaçamentos

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|:--:|
| Balão Flutuante (dens. baixa)| padding-top/bottom | `--spacing-scale-2x` |
| Balão Flutuante (dens. baixa) | padding-left/right | `--spacing-scale-2x` |
| Balão Flutuante (dens. média)| padding-top/bottom | `--spacing-scale-baseh` |
| Balão Flutuante (dens. média) | padding-left/right | `--spacing-scale-baseh` |
| Balão Flutuante (dens. alta)| padding-top/bottom | `--spacing-scale-base` |
| Balão Flutuante (dens. alta) | padding-left/right | `--spacing-scale-base` |
| Título do Tooltip | margin-bottom | `--spacing-scale-half` |
| Botão Fechar | margin-top | `--spacing-scale-half` |
| Botão Fechar | margin-left/right | `--spacing-scale-half` |
| Tooltip (em relação ao elemento) | margin-left/right/top/bottom | `--spacing-scale-base` |

### Dimensões

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|:--:|
| Balão Flutuante | Width | `variável` |
| Balão Flutuante | Height| `variável` |
| Balão Flutuante (largura mínima) | Width | `108px` |
| Seta Direcional | Width | `16px` |
| Seta Direcional | Height | `8px` |

### Tipografia

|Name|Property|Token/Value|
|--|--|--|
| Título |size|``--font-size-scale-base``|
| Título |font-weight|`--font-weight-semi-bold`|
| Texto Informativo |size|`--font-size-scale-down-01`|
| Texto Informativo |font-weight|`--font-weight-regular`|

### Iconografia

|Name|Ícone|Token Size|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|
|Botão Fechar|<i class="times"></i>|`--icon-size-xs`|`times`|

### Cores

#### Cores do Estado Informativo

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
| Balão Flutuante | background |`--blue-warm-vivid-60`|
| Seta Direcional | background |`--blue-warm-vivid-60`|
| Título | color |`--pure-0`|
| Texto Informativo | color |`--pure-0`|
| Botão Fechar | color |`--pure-0`|

#### Cores do Estado Sucesso

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
| Balão Flutuante | background |`--green-cool-vivid-50`|
| Seta Direcional | background |`--green-cool-vivid-50`|
| Título | color |`--pure-0`|
| Texto Informativo | color |`--pure-0`|
| Botão Fechar | color |`--pure-0`|

#### Cores do Estado Alerta

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
| Balão Flutuante | background |`--yellow-vivid-20`|
| Seta Direcional | background |`--yellow-vivid-20`|
| Título | color |`--gray-80`|
| Texto Informativo | color |`--gray-80`|
| Botão Fechar | color |`--gray-80`|

#### Cores do Estado Erro

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
| Balão Flutuante | background |`--red-vivid-50`|
| Seta Direcional | background |`--red-vivid-50`|
| Título | color |`--pure-0`|
| Texto Informativo | color |`--pure-0`|
| Botão Fechar | color |`--pure-0`|

### Sombra

|Name| Shadow Token|
|--|:--:|
| Balão Flutuante | `--shadow-xl`|
| Balão Flutuante | `--shadow-xl-right`|
